%%% Copyright (C) 2020 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier et tous les fichiers .tex ou .Rnw dont la racine est
%%% mentionnée dans les commandes \include et \input ci-dessous font
%%% partie du projet «Maman, j'ai (encore) perdu les résultats de mon
%%% rapport! - Webinaire de la Formation continue FSG»
%%% https://gitlab.com/vigou3/webinaire-recherche-reproductible
%%%
%%% Cette création est mise à disposition selon le contrat
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\documentclass[aspectratio=169,10pt,xcolor=x11names,english,french]{beamer}
  \usepackage{babel}
  \usepackage[autolanguage]{numprint}
  \usepackage{amsmath}
  \usepackage{currfile}                  % nom fichier de script
  \usepackage{changepage}                % page licence
  \usepackage{tabularx}                  % page licence
  \usepackage{relsize}                   % \smaller et al.
  \usepackage{awesomebox}                % boites signalétiques
  \usepackage{fancyvrb}                  % texte verbatim
  \usepackage{framed}                    % env. leftbar
  \usepackage{pict2e}                    % cycle travail Git
  \usepackage[overlay,absolute]{textpos} % couvertures
  \usepackage{metalogo}                  % logo \XeLaTeX

  %% =============================
  %%  Informations de publication
  %% =============================
  \title{Maman, j'ai (encore) perdu mon rapport!}
  \author{Vincent Goulet}
  \renewcommand{\year}{2020}
  \renewcommand{\month}{06}
  \newcommand{\reposurl}{https://gitlab.com/vigou3/webinaire-recherche-reproductible}

  %% =======================
  %%  Apparence du document
  %% =======================

  %% Thème Beamer général
  \usetheme[titleformat=allcaps, numbering=none, block=transparent]{metropolis}

  %% Modifications aux couleurs: fond blanc, titres en texte noir sur
  %% fond blanc
  \setbeamercolor{normal text}{bg=white}
  \setbeamercolor{frametitle}{fg=normal text.fg, bg=}

  %% Déplacer les titres vers le bas sous la décoration du gabarit CFDD
  \makeatletter
  \setlength{\metropolis@frametitle@padding}{4.9ex}
  \renewcommand{\metropolis@frametitlestrut@start}{
    \rule{0pt}{6ex +%
      \totalheightof{%
        \ifcsdef{metropolis@frametitleformat}{\metropolis@frametitleformat X}{X}%
      }%
    }
  }
  \renewcommand{\metropolis@frametitlestrut@end}{}
  \makeatother

  %% Format de la page de titre de section; redéfinition pour insérer
  %% la décoration du CFDD, aligner le titre à gauche et désactiver
  %% l'hyperlien (https://tex.stackexchange.com/a/183357)
  \makeatletter
  \setbeamertemplate{section page}{%
    \begin{textblock*}{92.5mm}[1,1](160mm,90mm)
      \includegraphics[height=\paperheight,keepaspectratio]{images/Élément2_PPT}
    \end{textblock*}
    \begin{minipage}{22em}
      \raggedright
      \usebeamerfont{section title}
      \let\hyperlink\@secondoftwo\textcolor[rgb]{0,0.29,0.37}{\insertsectionhead}\par
    \end{minipage}
    \par
    \vspace{\baselineskip}
  }
  \makeatother

  %% Polices de caractères
  \setsansfont{Overpass}        % police principale
  \newfontfamily\OverpassSemiBold{Overpass}
  [
    BoldFont = *-SemiBold
  ]
  \newfontfamily\OverpassExtraLightBold{Overpass}
  [
    UprightFont = *-ExtraLight,
    BoldFont = *-Light
  ]
  \newfontfamily\OverpassLight{Overpass}
  [
    UprightFont = *-Light,
    BoldFont = *-Regular
  ]

  %% Couleurs additionnelles
  \definecolor{comments}{rgb}{0.7,0,0}  % rouge foncé
  \definecolor{link}{rgb}{0,0.4,0.6}    % liens internes
  \definecolor{url}{rgb}{0.6,0,0}       % liens externes
  \definecolor{codebg}{named}{LightYellow1} % fond code R
  \definecolor{rouge}{rgb}{0.85,0,0.07} % bandeau rouge UL
  \definecolor{or}{rgb}{1,0.8,0}        % bandeau or UL
  \colorlet{alert}{mLightBrown} % alias pour couleur Metropolis
  \colorlet{dark}{mDarkTeal}    % alias pour couleur Metropolis
  \colorlet{code}{mLightGreen}  % alias pour couleur Metropolis
  \colorlet{shadecolor}{codebg}

  %% Hyperliens
  \hypersetup{%
    pdfauthor = {Vincent Goulet},
    pdftitle = {Introduction à la science des données},
    colorlinks = {true},
    linktocpage = {true},
    allcolors = {link},
    urlcolor = {url},
    pdfpagemode = {UseOutlines},
    pdfstartview = {Fit},
    bookmarksopen = {true},
    bookmarksnumbered = {true},
    bookmarksdepth = {subsection}}

  %% Paramétrage de babel pour les guillemets
  \frenchbsetup{og=«, fg=»}

  %% =========================
  %%  Nouveaux environnements
  %% =========================

  %% Environnement pour le code informatique; hybride
  %% des environnements snugshade* et leftbar de framed.
  \makeatletter
  \newenvironment{Scode}{%
    \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin
      \vrule width 3pt\colorbox{codebg}{\hspace{5pt}##1}%
      % There is no \@totalrightmargin, so:
      \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
    \MakeFramed {\advance\hsize-\width
      \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
      \advance\labelsep\fboxsep
      \@setminipage}%
  }{\par\unskip\@minipagefalse\endMakeFramed}
  \makeatother

  %% Environnement pour le contenu d'un fichier; alias de snugshade*.
  \newenvironment{Sfile}{\begin{snugshade*}}{\end{snugshade*}}

  %% =====================
  %%  Nouvelles commandes
  %% =====================

  %% Lien externe
  \newcommand{\link}[2]{\href{#1}{#2~{\smaller\faExternalLink*}}}

  %% Renvoi vers GitLab sur la page de copyright
  \newcommand{\viewsource}[1]{%
    \href{#1}{\faGitlab\ Voir sur GitLab}}

  %% Simili commande \HUGE
  \newcommand{\HUGE}{\fontsize{36}{36}\selectfont}

  %% Raccourcis usuels vg
  \newcommand{\code}[1]{\textcolor{code}{\texttt{#1}}}

  %%% =======
  %%%  Varia
  %%% =======

  %% Longueurs pour la composition des pages couvertures avant et
  %% arrière
  \newlength{\banderougewidth} \newlength{\banderougeheight}
  \newlength{\bandeorwidth}    \newlength{\bandeorheight}
  \newlength{\imageheight}     \newlength{\imagewidth}
  \newlength{\logoheight}

\begin{document}

%% Style de l'entête et du pied de page: ajout des décorations du
%% gabarit CFDD. Je ne sais pas pourquoi, mais si ces définitions se
%% trouvent dans le préambule, le texte des diapos est déplacé vers le
%% bas.
\setbeamertemplate{headline}{%
  \ifnum\insertframenumber>1\relax%
  \begin{textblock*}{17mm}(0mm,0mm)
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/Élément4_PPT}
  \end{textblock*}
  \fi}
\setbeamertemplate{footline}{%
  \ifnum\insertframenumber>1\relax%
  \begin{textblock*}{24.5mm}[1,1](160mm,90mm)
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/Élément3_PPT}
  \end{textblock*}
  \fi}

%% frontmatter
\input{couverture-avant}

%% mainmatter
\begin{frame}[plain]
  \begin{textblock*}{\paperwidth}(0mm,0mm)
    \includegraphics[width=\paperwidth,keepaspectratio]{images/presentation-cfdd}
  \end{textblock*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Votre conférencier}

  \begin{minipage}{0.25\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/VincentGoulet}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.70\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item Utilisateur et développeur R depuis près de 20 ans
    \item Promoteur du logiciel libre depuis aussi longtemps
    \item Auteur et mainteneur du paquetage
      \link{https://cran.r-project.org/package=actuar}{actuar}
    \item Auteur de plusieurs
      \link{https://vigou3.gitlab.io/}{ouvrages et formations libres}
      sur R, R~Markdown, Shiny, {\LaTeX} et les sciences actuarielles
    \end{itemize}
  \end{minipage}

  \begin{minipage}{0.25\linewidth}
    \small
    \textbf{VINCENT GOULET} \\
    Professeur titulaire \\
    École d'actuariat
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  Ce qui a le plus contribué à changer mes méthodes de travail depuis
  20 ans

  \begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
    \centering
    \rule{0pt}{0.5\linewidth}%
    \includegraphics[width=0.5\linewidth,keepaspectratio]{images/Rlogo}

    S-PLUS et R
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
    \centering
    \rule{0pt}{0.5\linewidth}%
    \begin{minipage}[b]{\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/Subversion_logo} \\
      \includegraphics[width=0.5\linewidth,keepaspectratio]{images/500px-Git-logo}
    \end{minipage}
    Gestion de versions
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
    \centering
    \rule{0pt}{0.5\linewidth}%
    \includegraphics[width=0.75\linewidth,keepaspectratio]{images/180-8}

    Sweave et la programmation lettrée
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ce que nous cherchons à éviter}

  \begin{minipage}{0.7\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item<1->[] \alert{Où} est la plus récente version de ce fichier?
      \begin{itemize}
      \item[] \code{foo\_20 septembre-final\_FINAL.docx} \quad vs \\
        \code{foo\_18 septembre-corrigé-final.docx} \medskip
      \item[] \code{foo\_20 septembre-final\_VG\_FINAL.docx} \quad vs \\
        \code{foo\_18 septembre\_VG-corrigé-final\_CD.docx}
      \end{itemize}
    \item<2->[] \alert{Quand} auras-tu terminé de copier et de coller les
      nouveaux résultats et graphiques dans le rapport?
    \item<3->[] \alert{Comment} empêcher les lutins de Noël de bousiller
      mon code informatique durant la nuit?
    \item<4->[] \alert{Pourquoi} travaillons-nous comme ça?
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.28\linewidth}
    \only<2>{\reflectbox{\includegraphics[width=0.5\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-man-macrovector-1}}}
    \only<1>{\includegraphics[width=0.5\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-woman-macrovector-1}}
    \only<4>{\includegraphics[width=0.5\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-man-macrovector-2}}
    \only<3>{\includegraphics[width=0.5\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-woman-macrovector-2}}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Recherche reproductible}

  Pratique consistant à distribuer avec une étude les données, le code
  informatique et les outils qui permettront à quiconque d'en
  reproduire les résultats.

  La publication n'est donc plus uniquement un article, mais bien un
  «laboratoire» complet à partir duquel il devient possible de
  reproduire les résultats et d'en développer de nouveaux.

  \smaller
  Source: \link{https://orgmode.org/worg/org-contrib/babel/intro.html}{orgmode.org}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{En termes simples}

  \begin{itemize}
  \item Tout conserver dans un \alert{format} facile à sauvegarder, à
    modifier et à partager
  \item Générer les \alert{résultats} d'un rapport à partir du
    \alert{code informatique}
  \item Effectuer un \alert{suivi des versions} automatisé de tout ce
    matériel
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Format des fichiers}

\begin{frame}
  \frametitle{La puissance du texte brut}

  \begin{minipage}{0.25\linewidth}
    \centering
    \fontsize{100}{100}\selectfont
    \faFile*[regular]
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.70\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item Caractères \alert{sans} mise en forme
    \item Universel (au type de codage près)
    \item Compatible avec les éditeurs de texte
    \item Pas de surprise, pas de maux de tête
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Markdown}

  Langage de balisage léger pour ajouter de la mise en forme
  \alert{simple} dans un fichier texte brut.

  \begin{itemize}
  \item Créé par John Gruber en 2004
  \item Dernière mise à jour en 2004 (!)
  \item Syntaxe simple à \alert{lire} et à \alert{écrire} pour
    titres, tableaux, liens, images, etc.
  \item Standard \emph{de facto}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  \includegraphics[height=\textheight,keepaspectratio]{images/markdown-preview}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pandoc}

  Convertisseur universel vers les formats PDF, HTML, DOC, etc.

  \begin{center}
    \includegraphics[angle=90,width=\linewidth,keepaspectratio]{images/diagram}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Programmation lettrée}

\begin{frame}
  \begin{minipage}{0.42\linewidth}
    \normalsize
    \begin{quote}
      \selectlanguage{english}
      I believe that the time is ripe for significantly better
      documentation of programs, and that we can best achieve this by
      considering programs to be works of literature. Hence, my title:
      \emph{Literate Programming}. \par
      \hfill%
      --- Donald Knuth, \alert{1982}
    \end{quote}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.56\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/Donald-Knuth_2880_Lede}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Programmation lettrée}

  \begin{itemize}
  \item Combiner un programme et sa documentation dans un même
    fichier dans un format facile à consulter pour un \alert{humain}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\linewidth]{images/cweave.jpg}
    \end{center}
  \item Plusieurs systèmes au fil du temps:
    \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/WEB}{WEB} (1984),
    \link{https://en.wikipedia.org/wiki/CWEB}{CWEB} (1987),
    \link{https://en.wikipedia.org/wiki/Noweb}{noweb} (1989),
    \link{https://www.doxygen.nl/}{Doxygen} (1997),
    \link{https://en.wikipedia.org/wiki/Sweave}{Sweave} (2002),
    \link{https://roxygen2.r-lib.org}{Roxygen2} (2011),
    \link{https://en.wikipedia.org/wiki/Knitr}{knitr} (2012)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{R~Markdown}
  \begin{itemize}
  \item Texte en format Markdown
  \item Code informatique R
  \end{itemize}

  \bigskip
  \begin{minipage}[t]{0.1\textwidth}
    \centering
    {\huge\faFile*[regular]} \\
    \bigskip
    \footnotesize\code{foo.Rmd}
  \end{minipage}
  \hfill{\Large\faArrowRight}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.1\textwidth}
    \centering
    {\huge\faCogs} \\
    \bigskip
    \footnotesize\code{knitr}
  \end{minipage}
  \hfill{\Large\faArrowRight}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.1\textwidth}
    \centering
    {\huge\faFile*[regular]} \\
    \bigskip
    \footnotesize\code{foo.md}
  \end{minipage}
  \hfill{\Large\faArrowRight}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.1\textwidth}
    \centering
    {\huge\faCogs} \\
    \bigskip
    \footnotesize\code{pandoc}
  \end{minipage}
  \hfill
  \parbox{0.04\textwidth}{
    \rotatebox{45}{\Large\faArrowRight} \\
    \rotatebox{-45}{\Large\faArrowRight}}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.43\textwidth}
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
      \centering
      {\LARGE\faFile*[regular]} \\
      \medskip
      \footnotesize\code{foo.tex}
    \end{minipage}
    \;{\large\faArrowRight}\;
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
      \centering
      {\LARGE\faCogs} \\
      \medskip
      \footnotesize\code{latex}
    \end{minipage}
    \;{\large\faArrowRight}\;
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
      \centering
      {\LARGE\faFilePdf[regular]} \\
      \medskip
      \footnotesize\code{foo.pdf}
    \end{minipage} \\
    \phantom{\LARGE\faFile*[regular]} \\
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
      \centering
      {\LARGE\faFileCode[regular]} \\
      \footnotesize\code{foo.html}
    \end{minipage}
    \;{\large\faArrowRight}\;
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
      \centering
      {\LARGE\faGlobe} \\
      \footnotesize Web
    \end{minipage}
    \hspace*{\fill}
  \end{minipage} \\
  \medskip
  \hspace*{\fill}
  \begin{minipage}[t]{0.43\textwidth}
    \footnotesize \dots\ et divers autres formats de sortie
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Exemple de document R~Markdown}

  \code{foo.Rmd}

  \begin{minipage}{0.88\linewidth}
    \begin{Sfile}
\begin{Verbatim}
L'utilisateur de R interagit avec l'interprète en entrant
des commandes à l'invite de commande:
```{r echo=TRUE}
2 + 3
```
La commande `exp(1)` donne `r exp(1)`, la valeur du
nombre $e$.
\end{Verbatim}
    \end{Sfile}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{Après traitement}

  \code{knit("foo.Rmd")}
  \;\faArrowRight\; \code{foo.md}

  \begin{minipage}{0.88\linewidth}
\begin{Sfile}
\begin{Verbatim}
L'utilisateur de R interagit avec l'interprète en entrant
des commandes à l'invite de commande:
```r
2 + 3
```

```
## [1] 5
```
La commande `exp(1)` donne 2.7182818, la valeur du
nombre $e$.
\end{Verbatim}
  \end{Sfile}
  \end{minipage}
  \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{Avantages et inconvénients de R~Markdown}

%   \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
%     \alert{Avantages}
%     \begin{itemize}
%     \item Prise en main rapide et facile grâce à la syntaxe simplifiée
%     \item Nombreux formats de sortie
%     \item Formidable intégration avec RStudio et GitHub
%     \end{itemize}
%   \end{minipage}
%   \hfill
%   \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
%     \alert{Inconvénients}
%     \begin{itemize}
%     \item Nombreuses couches logicielles (Markdown, YAML, knitr,
%       Pandoc, \LaTeX, HTML, \dots)
%     \item Prise en charge limitée des équations mathématiques
%     \item {\LaTeX} requis pour équations complexes ou mises en forme
%       particulières
%     \end{itemize}
%   \end{minipage}
% \end{frame}

\section{Gestion de versions}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonctionnalités d'un système de gestion de versions}

  \begin{itemize}
  \item Gérer l'ensemble des versions --- ou \alert{révisions} --- d'un
    ou plusieurs fichiers, normalement en format texte brut
  \item Enregistrer la nature, la date et l'auteur de chaque révision
  \item Retourner à des révisions précédentes
  \item Comparer des révisions
  \item Fusionner des révisions
  \item Conserver une copie de sauvegarde dans un serveur central
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \tipbox{Un système de gestion de versions vaut le coup même pour vos
    projets individuels, ne serait-ce que pour la copie de sauvegarde
    et le suivi des versions}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git}

  Git se prononce avec un «g» dur, «\alert{guitte}».

  \begin{itemize}
  \item Développé à l'origine par Linus Torvalds pour administrer le
    code source du noyau du système d'exploitation Linux
  \item Popularité foudroyante grâce, notamment, à
    \link{https://github.com}{GitHub} et son interface très conviviale
  \item Aujourd'hui le système de gestion de versions le plus utilisé
    dans le monde
  \end{itemize}

  Principaux autres sites d'hébergement gratuits: %
  \link{https://gitlab.com}{GitLab}, %
  \link{https://bitbucket.com}{BitBucket}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cycle de travail}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{4.5mm}
    \begin{picture}(15,14)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]

      %% dépôt local
      {\color{LightBlue2}\polygon*(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)}
      \polygon(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)
      \put(10.5,9.2){\makebox(0,0){\faHdd~Dépôt local}}

      %% serveur
      \polygon(0,10)(0,14)(5,14)(5,10)
      {\color{gray}%
        \put(2.5,13.2){\makebox(0,0){\faCloud~Serveur}}
        \put(2.5,11.5){\makebox(0,0){\LARGE\faServer}}
      }

      \only<2->{%
        %% git clone
        \Line(3,10)(3,8.5)
        \qbezier(3,8.5)(3,8)(3.5,8)
        \Line(3.5,8)(8.5,8)
        \qbezier(8.5,8)(9,8)(9,7.5)
        \put(5.5,8){\vector(1,0){0}}
        \put(3,9){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(3.5,9){\makebox(0,0)[l]{\code{git clone}}}

        {\smaller
          \put(15.5,7){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
          \put(16.0,7){\makebox(0,0)[l]{utilisation unique}}
        }
      }

      \only<3->{%
        %% pointillés
        \multiput(9,8.3)(0,-0.5){4}{\line(0,-1){0.3}}

        %% travail, add, commit
        \Line(9,6.2)(9,3)
        \put(9,5){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9.5,7){\makebox(0,0)[l]{\textit{travail}}}
        \put(9.5,5){\makebox(0,0)[l]{\code{git add}}}
        \put(9.5,3){\makebox(0,0)[l]{\code{git commit}}}

        %% boucle locale
        \qbezier(9,2.8)(9,2.3)(8.5,2.3)
        \qbezier(8.5,2.3)(8,2.3)(8,2.8)
        \Line(8,2.8)(8,7)
        \put(8,5.5){\vector(0,1){0}}
        \qbezier(8,7)(8,7.5)(8.5,7.5)
        \qbezier(8.5,7.5)(9,7.5)(9,7)

        %% légende
        {\smaller
          \put(15.5,6){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
          \put(16.0,6){\makebox(0,0)[l]{utilisation multiple}}
        }
      }

      \only<4->{%
        %% git pull
        \Line(9,10)(9,11.5)
        \qbezier(9,11.5)(9,12)(8.5,12)
        \Line(8.5,12)(5,12)
        \put(7,12){\vector(1,0){0}}
        \put(9,11){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9.5,11){\makebox(0,0)[l]{\code{git pull}}}

        %% git push
        \Line(9,2.75)(9,0.5)
        \qbezier(9,0.5)(9,0)(8.5,0)
        \Line(8.5,0)(2.5,0)
        \qbezier(2.5,0)(2,0)(2,0.5)
        \Line(2,0.5)(2,10)
        \put(5,0){\vector(-1,0){0}}
        \put(9,1){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9.5,1){\makebox(0,0)[l]{\code{git push}}}
      }
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Exemple}

\begin{frame}
  \frametitle{Travail pratique de programmation en R}

  \begin{minipage}[t]{0.54\linewidth}
    \centering
    Matériel à gérer

    \bigskip
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
      \centering
      {\HUGE\faFilePdf[regular]}

      \medskip énoncé
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
      \centering
      {\HUGE\faFile*[regular]}

      \medskip solutions
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
      \centering
      {\HUGE\faFile*[regular]}

      \medskip tests unitaires
    \end{minipage}
  \end{minipage}
  \hfill
  \pause
  \begin{minipage}[t]{0.42\linewidth}
    \centering
    Source

    \bigskip
    {\HUGE\faFile*}

    \medskip fichier unifié
    \pause
    \begin{itemize}
    \item[\alert{\faLightbulb[regular]}] proximité entre questions et
      solutions
    \item[\alert{\faLightbulb[regular]}] tests exécutés sur solutions
    \end{itemize}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \tipbox{Il y a une
    \link{https://gitlab.com/vigou3/raquebec-programmation-lettree/-/releases}{astuce}.

    En bref: exécuter \emph{tangle} à l'intérieur de \emph{weave}.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Une dernière chose}

  \tipbox{%
    Intégrez des mentions de copyright dans vos travaux.
    \medskip

    Utilisez des licences libres comme la
    \link{https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.fr.html}{GNU~GPL} ou
    la
    \link{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{CC~BY-SA}.}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/algorithms} \\
    \footnotesize Tiré de \href{https://xkcd.com/1667/}{XKCD.com}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Période de questions}

  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth,keepaspectratio]{images/questions}
\end{frame}

%% backmatter

\begin{frame}[plain]
  \begin{textblock*}{\paperwidth}(0mm,0mm)
    \includegraphics[width=\paperwidth,keepaspectratio]{images/prochains-webinaires}
  \end{textblock*}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \begin{textblock*}{\paperwidth}(0mm,0mm)
    \includegraphics[width=\paperwidth,keepaspectratio]{images/nous-contacter-cfdd}
  \end{textblock*}
\end{frame}

\input{couverture-arriere}
\input{notices}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: noweb
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
